\section*{\uline{Chapitre 1 - Elements d'algèbre tensorielle {:}}}
   \subsection*{L'espaces des tenseurs est un espace vectoriel {:}}
      On considère l'espace \( \mathscr{T}^p(E) \) l'espace des tenseurs p-covariants, montrons que c'est un sev de \( \mathcal{F}(E^p, \R) \), on a:
      \begin{itemize}
         \item L'application nulle est bien un tenseur p-covariant.
         \item Si \( T, T' \in \mathscr{T}^p(E)\), alors \( T + T' = (v_1, \ldots, v_p) \mapsto T(v_1, \ldots, v_p) + T'(v_1, \ldots, v_p) \) qui est bien linéaire en chaque argument.
         \item Si \( T \in \mathscr{T}^p(E)\), alors \( \lambda T = (v_1, \ldots, v_p) \mapsto \lambda T(v_1, \ldots, v_p) \) qui est bien linéaire en chaque argument.
      \end{itemize}
   \subsection*{Le produit tensoriel est bien défini {:}}
On considère: 
\begin{align*}
   \otimes : \mathscr{T}^p(E) \times \mathscr{T}^q(E) &\longrightarrow \mathscr{T}^{p+q}(E)\\
   (\alpha, \beta) &\longmapsto \alpha \otimes \beta
\end{align*}
Avec le tenseur \(\alpha \otimes \beta\) défini par:
\[
   (\alpha \otimes \beta)(x_1, \ldots, x_p, y_1, \ldots, y_q) = \alpha(x_1, \ldots, x_p)\beta(y_1, \ldots, y_q)
\]
Alors si \( (x_1, \ldots, x_p, y_1, \ldots, y_q) \in E^{p+q} \), par linéarité de chacun des tenseurs, on vérifie bien que \( \alpha \otimes \beta \) est bien multilinéaire.
   \subsection*{Base et dimension de l'espace des tenseurs {:}}
   Si on note \((e_i)_{i \leq n}\) une base de \(E\) et \( T \in \mathscr{T}^p(E)\), alors on peut montrer que l'on a:
   \begin{flalign*}
      T(x_1, \ldots, x_p) &= T\left( \sum_{1 \leq i_1 \leq n} x_{1, i_1}e_{i_1}, \ldots, \sum_{1 \leq i_p \leq n} x_{p, i_p}e_{i_p} \right)\\
      &= \sum_{1 \leq i_1, \ldots, i_p \leq n} x_{1, i_1} \ldots x_{p, i_p} T(e_{i_1}, \ldots, e_{i_p})
   \end{flalign*}
   Mais on remarque alors que le produit \( x_{1, i_1} \ldots x_{p, i_p} \) consiste alors en l'évaluation en \( (x_1, \ldots, x_p) \) du tenseur:
   \[ 
      e^{i_1} \otimes \ldots \otimes e^{i_p}
   \]
   Et donc on obtient:
   \begin{flalign*}
      T &= \sum_{1 \leq i_1, \ldots, i_p \leq n} T(e_{i_1}, \ldots, e_{i_p}) e^{i_1} \otimes \ldots \otimes e^{i_p}
   \end{flalign*}
   En d'autres termes, la famille \( (e^{i_1} \otimes \ldots \otimes e^{i_p})_{i_1, \ldots, i_p \in \inticc{1}{n}} \) engendre l'espace. Elle est aussi libre car si on considère une famille de scalaires \( (\lambda_{i_1, \ldots, i_p}) \) tels que:
   \[ 
      \sum_{1 \leq i_1, \ldots, i_p \leq n} \lambda_{i_1, \ldots, i_p} e^{i_1} \otimes \ldots \otimes e^{i_p} =0:
   \]
   Alors si on évalue cette forme en \( (e_{i_1}, \ldots, e_{i_p}) \), on annule tout les termes sauf \( \lambda_{i_1, \ldots, i_p} \) qui est donc nul. Et en répétant ceci, on trouve que les \( (\lambda_{i_1, \ldots, i_p}) \) sont tous nuls. Cette famille est donc une base et la dimension de l'espace est alors \( p^n \).
   
   \pagebreak
   \subsection*{Propriété de signature d'un tenseur antisymétrique {:}}
On se donne une permutation \( \sigma \in S_p \) et un tenseur antisymétrique \( T \in \mathscr{T}^p(E) \), montrons que:
\[ 
   T_\sigma(x_1, \ldots, x_n) = \epsilon(\sigma)T(x_1, \ldots, x_n)
\]
Alors on peut décomposer \( \sigma = \tau_1 \ldots \tau_k\) en \( k \) transpositions et on a alors:
\[ 
   T_\sigma(x_1, \ldots, x_n) = T_{\tau_1 \ldots \tau_k}(x_1, \ldots, x_n) = T_{\tau_1 \ldots \tau_{k-1}}(x_1, \ldots, x_j, \ldots, x_i, \ldots x_n)
\] 
Où la dernière égalité pose que \( \tau_k \) permute \( x_i, x_j \). Alors on trouve par antisymétrie:
\[ 
   T_{\tau_1 \ldots \tau_{k-1}}(x_1, \ldots, x_j, \ldots, x_i, \ldots x_n) = -T_{\tau_1 \ldots \tau_{k-1}}(x_1,\ldots, x_n)
\]
Alors par récurrence, on répète le processus pour obtenir:
\[ 
   T_\sigma = (-1)^kT
\]
Où \( k \) est le nombre de transposition dans la décomposition de \( \sigma \) et ce coefficient est exactement \( \epsilon( \sigma) \).
   \subsection*{L'antisymétrisation d'un tenseur est bien antisymétrique {:}}
On se donne un tenseur \( T \in \mathscr{T}^p(E) \), montrons que le tenseur suivant est bien antisymétrique:
\[ 
   \text{Asym}(T)(x_1, \ldots, x_p) = \frac{1}{p!} \sum_{ \sigma \in S_p} \epsilon(\sigma)T(x_{\sigma(1)}, \ldots, x_{ \sigma(p)})
\]
On a que si on permute \( x_i, x_j \) avec \( i \leq j \), on a:
\begin{align*}
   \text{Asym}(T)(x_1, \ldots x_j, \ldots, x_i \ldots, x_p) 
   &= \frac{1}{p!} \sum_{ \sigma \in S_p} \epsilon(\sigma)T(x_{\sigma(1)}, \ldots, x_{\sigma(j)}, \ldots, x_{\sigma(i)}, \ldots, x_{ \sigma(p)})\\ 
   &= \frac{1}{p!} \sum_{ \sigma \in S_p} \epsilon(\sigma)\epsilon(\tau)T(x_{\sigma(1)}, \ldots, x_{\sigma(i)}, \ldots, x_{\sigma(i)}, \ldots, x_{ \sigma(p)})\\
   &= - \frac{1}{p!} \sum_{ \sigma \in S_p} \epsilon(\sigma)T(x_{\sigma(1)}, \ldots, x_{\sigma(i)}, \ldots, x_{\sigma(i)}, \ldots, x_{ \sigma(p)})\\
   &= - T(x_1, \ldots x_i, \ldots, x_j \ldots, x_p) 
\end{align*}
Donc \( \text{Asym}(T) \) est bien antisymétrique.
\pagebreak
   \subsection*{Base et dimension de l'espace des tenseurs antisymétriques {:}}
   On utilise la même approche que pour l'espace des tenseurs, soit \( T \) un p-tenseur antisymétrique, alors par multilinéarité:
      \begin{flalign*}
         T &= \sum_{1 \leq i_1, \ldots, i_p \leq n} T(e_{i_1}, \ldots, e_{i_p}) e^{i_1} \otimes \ldots \otimes e^{i_p}
      \end{flalign*}

   Mais \( T \) est antisymétrique, donc les indices des termes non nuls sont différents, ie on somme en fait sur \( I = \left\{ (i_1, \ldots, i_p) \; ; \; \forall p, q \; i_p \neq i_q \right\}\). Aussi par un raisonnement combinatoire, il est équivalent de sommer sur des indices distincts et de sommer sur des indices strictement croissants puis sur toutes les permutations de ceux ci, ie on a:
   \begin{flalign*}
      T &= \sum_{1 \leq i_1 < \ldots < i_p \leq n} \sum_{\sigma \in S_p} T(e_{\sigma(i_1)}, \ldots, e_{\sigma(i_p)}) e^{\sigma(i_1)} \otimes \ldots \otimes e^{\sigma(i_p)}\\
      &= \sum_{1 \leq i_1 < \ldots < i_p \leq n} T(e_{i_1}, \ldots, e_{i_p}) \sum_{\sigma \in S_p} \epsilon(\sigma) e^{\sigma(i_1)} \otimes \ldots \otimes e^{\sigma(i_p)}\\
      &= \sum_{1 \leq i_1 < \ldots < i_p \leq n} T(e_{i_1}, \ldots, e_{i_p}) p! \text{Asym}(e^{\sigma(i_1)} \otimes \ldots \otimes e^{\sigma(i_p)})\\
      &= \sum_{1 \leq i_1 < \ldots < i_p \leq n} T(e_{i_1}, \ldots, e_{i_p}) e^{i_1} \wedge \ldots \wedge e^{i_p}
   \end{flalign*}
   Donc la famille est génératrices des tenseurs antisymétriques. En outre elle est libre par un argument similaire à celui des tenseurs simples. En particulier, un tel tenseur est donc uniquement déterminé par son image sur toutes les vecteurs de la base indéxés par une suite strictement croissante, et il y a \( \binom{n}{p} \) telles suites, c'est donc la dimension de \(\Lambda^p E^*\).
   \subsection*{Propriétés algébriques du produit extérieur {:}}
   ...
   \subsection*{Déterminant {:}}
   Soit \( \mathcal{B} = (e^i)_{i \leq n} \) une base duale de \( E \) ainsi ), alors on a par définition:
   \begin{align*}
      e^1 \wedge \ldots \wedge e^n = \sum_{\sigma \in S^n} \epsilon(\sigma) e^{\sigma(1)} \otimes \ldots \otimes e^{\sigma(n)}
   \end{align*}
   Donc si on considère \( (x_1, \ldots, x_n) \) des vecteurs de \( E \), alors on évalue:
   \begin{align*}
      e^1 \wedge \ldots \wedge e^n(x_1, \ldots, x_n) &= \sum_{\sigma \in S^n} \epsilon(\sigma) e^{\sigma(1)} \otimes \ldots \otimes e^{\sigma(n)}(x_1, \ldots, x_n)\\
      &= \sum_{\sigma \in S^n} \epsilon(\sigma) e^{\sigma(1)}(x_1) \ldots e^{\sigma(n)}(x_n)\\
      &= \sum_{\sigma \in S^n} \epsilon(\sigma) x_{1, \sigma(1)} \ldots x_{1, \sigma(n)}\\
      &= \text{det}_\mathcal{B}(x_1, \ldots, x_n)
   \end{align*}
   Attention ici la notation \( x_{i,j} \) signifie bien la \( j \)-ième coordonée de \( x_i \) dans la base (non canonique a priori) des \( (e_i) \).
